陳雲：五四運動是文化災難 一班青年為自己幼稚低劣詩作奉為經典

陳雲：五四運動與霸權主義。摘錄自拙著《保衛香港官話》：
五四時代的白話文運動，帶來淺薄的詩歌文體，容許濫情、露骨。直露的詩，在中西方文學的評論，都會認為是劣作。新文學運動之棋手主張放棄華夏典故及詩詞格律，接去西洋現代的自由詩體。如果用舊詩，有格律和典故，即使是歌頌忠君愛國，也要將君王喻為堯舜，用山明水秀、民風淳厚來匹配一番，令統治者受到先王約束和禮樂薰陶。在古典世界做暴君，要有十分能耐。
五四時代那群作家，擺出一副青年受害人的姿態來搏取同情，實則這群年輕文人組織了革命黨，做了黨官，掌握了大學、報紙雜誌和東西洋權貴的國際關係。他們將所謂封建王朝視為大敵，但科舉在光緒三十二年（一九0六年）取消，滿清遺老已經下台，勢力微弱。...
成名要趁早，這群文人一邊創作大部分屬於幼稚的白話作品，卻在大學講授文學理論，編寫《中國新文學大系》，即時將自己捧上經典神壇。受害者勾結政府和境外勢力，將自己塑造成為可憐人，以苦況和處境博取同情，而不是講道理講利害，這種用了一百年的鬥爭策略，香港人在近年何其熟悉？
⋯五四時期的白話文運動，由於要快速建立國族語言及承接西洋理論，鼓吹的並非在清朝已經奠定的白話，而是新鮮的洋化中文，以西洋的形式文法和複合句子為美，並非「我手寫我口」，而是「以中國之手，寫西洋之口」。今日中國的公共中文成了英文的贗品，乃當年白話文運動之孽種開花結果。